# То, чего нет

Как известно, спрос рождает предложение. Если спрос есть, а предложения нет, то дело, скорее всего,
в каких-то искусственных барьерах. К счастью, в наш век трудно целиком заблокировать ту или иную
тему, заблокировать мысль. Так что если хочется полностью попасть в чаяния публики — попадай на
здоровье, удовлетворяй спрос. Вопрос только как. И для начала: как уловить эти чаяния.

Оценить запрос на некое еще не созданное творчество — не так просто. Для этого обычно смотрят на
чужие работы и их успехи у публики. Подмечают, какие темы и формы творчества находят хороший отклик.

В разных странах предложение (то есть готовый контент) заметно разнится, особенно если страны
существенно отличаются друг от друга, как Китай и Испания, например.

Но что есть общего у конкретной страны или области и самой актуальной для её обитателей темы? Есть
ли такая корреляция?

Если предположить, что каждый хочет прочитать/увидеть/послушать о чём-то очень близком себе, то это,
скорее всего, будет неверно. Потому, что этого каждый и так получает много. Возможно, до тошноты.

Усредненный итальянец не хочет слышать оду пицце, чукча уже достаточно знает об оленях, а русский
вряд ли соскучился по балалайке. Все они скорее хотят чего-то новенького.

Если взглянуть на производство кино в мире, то можно найти этому подтверждения. Благополучные страны
тяготеют к триллерам и хоррорам. Судить по фильмам — так корейцы носят с собой топорики и норовят
тюкнуть друг друга исподтишка, во Франции сплошная стрельба и убийства, а в Скандинавии и Японии
массово проживают маньяки (хотя, если нет, то кто создает все эти мультики?).

Япония и аниме — пожалуй, самый яркий пример. Даже внешностью персонажи максимально далеки от своих
создателей, чего уж говорить об их похождениях. Японцы, которых традиционно представляют
дисциплинированными и скромными, а также скованными массой социальных рамок, создают наиболее
безбашенных персонажей и самые безумные ситуации. И даже жанр повседневности рисует совсем не то, с
чем сталкивается усредненный потребитель аниме в жизни.

Что касается Голливуда — «фабрика грёз» уже давно работает на весь мир, а не только на США, так что
кино там производится очень разное. И всё же в большом количестве фильмов по комиксам и фантастике
можно увидеть тенденцию: это тоска людей по тому, чего нет в жизни. По масштабным событиям, по
злодеям и героям. Тоска зарегулированного общества по личностям, которые могут взять стол
(╮°-°)╮┳━━┳ и устроить дебош ( ╯°□°)╯ ┻━━┻.

То есть затюканный всякими табу ищет свободы, уставший от монотонности жизни не прочь пощекотать
себе нервы, а скучающий по чувству причастности к чему-то важному ищет пафоса и войны, хотя бы
игрушечной.

А чего ищет русскоязычный читатель и зритель? Чего ему не хватает сейчас?

Хочется сказать «всего», но всё-таки бывают и более точные попадания в цель. Например, «Брат» —
наверное, самый культовый пост-советский фильм — успешно реализовал запрос того времени на
справедливость и народного защитника.

Судя по нашим визуальным новеллам и восприятию их, сейчас приветствуется сеттинг утопии.
Предполагается, что читатель стремится найти себе благополучный, дружелюбный мир и оставаться в нём
как можно дольше. Сразу несколько крупных и не очень проектов готовят нечто подобное. (Но многие ли
успешно провернут этот трюк после «Бесконечного лета»?)

Проблема утопий в том, что это уход не только от обыденности и насущных личных проблем, но и от
глобальных тем. В этом плане жанр, работающий на эскапизм — стерильный жанр. Он не предлагает пути
взаимодействия с реальностью, а предпочитает не работать с ней вовсе. В какой-то мере это касается
даже самых лучших фантастических произведений — казалось бы, содержащих столько смыслов и отсылок к
реальности.

Поклонник фантастики обязательно увидит что-то важное и правильное в любимом произведении, разглядит
для себя моральные ориентиры. Но главной идейной выжимкой для него останется мысль: *эта сказка мне
нравится больше, чем моя жизнь, — как жаль, что это только сказка*.

В жизни так не бывает. Он хотел бы быть благородным и смелым, как Арагорн и Хан Соло, но ведь он
живет с ними в разных мирах, и это всегда будет хорошим оправданием не делать над собой лишних
усилий.

Порой спрашивают, в чём главная идея «Бесконечного лета» или даже модов по нему. Декларируемая идея
может быть какой угодно, но настоящая эффективно внедряемая идея одна: «Читайте наши игры и моды
дальше, читайте их постоянно, живите ими, у нас хорошо».

Сложно винить авторов в желании развлекать публику, когда весь жанр с виду только для этого и
существует. И всё-таки когда-то вн придется выбираться из андеграунда и завоевывать более серьезное
отношение к себе. Попробовать стать чем-то похожим на то, чем всегда была литература — аналитиком,
бунтарем, нравственным цензором, историком, поставщиком новых идей.

Такой потенциал есть, и он никуда не денется. Потенциально у вн от литературы есть всё. Победа вн
видится вопросом времени — в конце концов, когда-нибудь нейросети озвучат и проиллюстрируют все
книги… (Лишь бы они от этого не превратились в фестиваль панцушотов.)

«Евгений Онегин», там же написано.

*****

Закругляясь, вернемся к главной теме статьи: как всё-таки угадать желания публики? Если ставить себе
планку повыше, то правильный ответ, конечно, — «никак». Не надо этого делать.

Вместо угадывания их надо создавать самому. Заражать своими идеями других. А для этого надо смотреть
только в себя, реализовывать свои желания в творчестве — какими бы необычными и смелыми (или,
наоборот, слишком банальными и приземленными) они ни казались.
